《**天天都是讀書天**》是由[中華民國教育部委託](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[光啟文教視聽節目服務社](../Page/光啟文教視聽節目服務社.md "wikilink")（光啟社）為台灣許多沒有接受過[教育的年長者設立的一個](../Page/教育.md "wikilink")[電視節目](../Page/電視節目.md "wikilink")\[1\]，主要教導老年人如何寫[國字](../Page/漢字.md "wikilink")、如何以[注音符號拼音](../Page/注音符號.md "wikilink")；嘉惠許多年長者，也得過獎。

主持人於第一集敘述到，[臺灣地區大約有一百萬名](../Page/臺灣.md "wikilink")（1992年統計）年長者沒受過[教育](../Page/教育.md "wikilink")；故兩名主持人在節目中教導年長者[國字的認識與結構](../Page/漢字.md "wikilink")。認識[國字之前](../Page/漢字.md "wikilink")，要先了解[注音符號](../Page/注音符號.md "wikilink")；認識拼音後，才可以學[國字](../Page/漢字.md "wikilink")。

## 播出電視台

[台視於](../Page/台視.md "wikilink")1992年（民國81年）12月4日起首播，直至2000年（民國89年）9月17日為止，共播出553集；之後，其[版權交由](../Page/版權.md "wikilink")[宏觀電視播出](../Page/宏觀電視.md "wikilink")（目前已停播）。

曾經在[宏觀電視的官方網站上](../Page/宏觀電視.md "wikilink")，也可以線上收看第一集到第四十集的《天天都是讀書天》（因宏觀電視自2018年元月1日起收播，也無法於網站上觀看）。宏觀電視購得此節目的目的，是將漢字的知識傳遞給[華僑](../Page/華僑.md "wikilink")，因此《天天都是讀書天》也可以說是[華僑學習](../Page/華僑.md "wikilink")[漢字的方式之一](../Page/國字.md "wikilink")。

## 歷屆主持人

第一集到第二百六十集，是由[侯麗芳與](../Page/侯麗芳.md "wikilink")[魏少朋主持](../Page/魏少朋.md "wikilink")，侯麗芳負責[普通話解說](../Page/國語.md "wikilink")，魏少朋負責[閩南語解說](../Page/閩南語.md "wikilink")\[2\]\[3\]。

第二百六十一集至第三百六十五集，是由[東森新聞台](../Page/東森新聞台.md "wikilink")[主播](../Page/主播.md "wikilink")[李大華與](../Page/李大華.md "wikilink")[中國廣播公司播音員](../Page/中國廣播公司.md "wikilink")[楊月娥共同主持](../Page/楊月娥.md "wikilink")。李大華負責[普通話解說](../Page/國語.md "wikilink")，楊月娥負責[閩南語解說](../Page/閩南語.md "wikilink")。

## 節目內容概要

  - 第一集到第八集解說國語[注音符號之其發音以及其應用](../Page/注音符號.md "wikilink")。第一集介紹「爺爺」、「[鬍鬚](../Page/鬍鬚.md "wikilink")」、「[黑](../Page/黑色.md "wikilink")[鬍鬚](../Page/鬍鬚.md "wikilink")」、「[白](../Page/白色.md "wikilink")[鬍鬚](../Page/鬍鬚.md "wikilink")」的國語[注音](../Page/注音符號.md "wikilink")。
  - 第九集開始則教導觀眾寫國字，直至第五十二集，採用主持人相互間的練習，第五十三集到第一百零四集，除了教國字外，製作單位還採用觀眾朋友到現場錄影，與主持人互相練習，練習一個字的造詞與造句練習，造句練習後，還有同學的短文練習，侯麗芳會挑出該名同學可以再更好的地方，並請魏少朋重新朗誦一次。該期間，每集教導觀眾五到九個國字，其中也教導觀眾如何查[字典找到不了解的國字](../Page/字典.md "wikilink")。
  - 第一百零五集到第一百五十六集，每一集固定教導七個國字，造句練習時，會有影片為輔，主持人也會提示一個詞讓觀眾練習造句，造句練習完畢後，短文除了以朗誦方式讀出，還會配合[臺語歌曲](../Page/台灣話.md "wikilink")，如《[雨夜花](../Page/雨夜花.md "wikilink")》、《丟丟銅》、《[望春風](../Page/望春風.md "wikilink")》、《西北雨》，以及[國語歌曲](../Page/普通話.md "wikilink")，如《你濃我濃》、《波水歌》、《相思河畔》、[鄧麗君](../Page/鄧麗君.md "wikilink")《你怎麼說》等曲調，配合短文唱出，加深其印象。
  - 第一百五十七集到二百零八集，每一集節目依然固定教七個國字，而造句練習則改主持人不提示詞句，請觀眾自行依照影片提示練習造句，短文也不配合歌曲演唱，除了主持人讀出短文外，還請觀眾唸出短文，加深其應用。
  - 第二百零九集到第二百六十集，每一集仍然固定教導七個國字，前部分介紹[中國](../Page/中國.md "wikilink")[節慶](../Page/節慶.md "wikilink")，例如[春節](../Page/春節.md "wikilink")、[清明節](../Page/清明節.md "wikilink")、[中秋節等節日的意義](../Page/中秋節.md "wikilink")，也介紹[台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")，更介紹[台北公車](../Page/台北聯營公車.md "wikilink")，造句練習恢復主持人提示詞句，而短文練習則除現場觀眾朗誦一次外，也配合[台語與](../Page/台灣話.md "wikilink")[國語歌曲唱出](../Page/普通話.md "wikilink")。
  - 第二百六十一集到第三百六十五集，每一集節目固定教六個單字，採用主持人之間相互練習，節目介紹[台灣各地風景名勝等地](../Page/台灣.md "wikilink")，例如第二百六十一集介紹[基隆](../Page/基隆.md "wikilink")，第三百六十五集（最後一集）則介紹[國立科學工藝博物館](../Page/國立科學工藝博物館.md "wikilink")；課文部份分兩階段進行，每一階段均介紹三個[國字](../Page/漢字.md "wikilink")。介紹完[國字後](../Page/漢字.md "wikilink")，主持人則自行進行造句練習，再來李大華就出一道短文題目，請楊月娥填空；同時李大華也不斷的提醒觀眾朋友要多練習，加強對自己的印象。

## 課文主要演員

第一集與第五十二集，演「阿媽」的固定為[白明華](../Page/白明華.md "wikilink")。第五十三集到第二百六十集，白明華飾演「福嬸」，另外飾演「福伯」、媳婦「美月」，與福伯的兒子「文興」、美月的女兒「婷婷」、福伯的朋友登伯…等所有演員名字均有待確認。文興的姓有時為李，有時為陳，但這並不造成觀眾的混淆，因劇中福嬸與福伯直接稱呼兒子或媳婦其名，主持人也是這樣稱呼的。

## 片頭曲與片尾曲

片頭曲與片尾曲均由**絕對音樂**義務製作。

## 類似節目

  - [華視電視節目](../Page/華視.md "wikilink")《[每日一字](../Page/每日一字_\(台灣\).md "wikilink")》、《[新每日一字](../Page/新每日一字.md "wikilink")》
  - [華視教育文化頻道](../Page/華視教育文化頻道.md "wikilink")《[世界一家親](../Page/世界一家親.md "wikilink")》

## 註腳

## 資料來源

  - 《天天都是讀書天》錄影帶（光啟社製作，[台視](../Page/台視.md "wikilink")、[宏觀電視播出](../Page/宏觀電視.md "wikilink")）
  - [臺灣電視資料庫](https://web.archive.org/web/20070530025926/http://tv.nccu.edu.tw/)

[T天](../Category/台灣社教節目.md "wikilink")
[T天](../Category/台視電視節目.md "wikilink")
[T天](../Category/華視電視節目.md "wikilink")

1.  [成立近60年 光啟社如電視人才培育搖籃](https://udn.com/news/story/7314/2495273)
2.  [魏少朋愛美
    臨終仍憂病容曝光](http://www.chinatimes.com/newspapers/20150118000504-260112)
3.  《侯麗芳的一萬個春天》，侯麗芳著作，2016年六月4日發行。P.14、P.17、P.252